# Exercicis DDL (Estructura)

## Exercici 1

Crear una base de dades anomenada "biblioteca". Dins aquesta base de dades:
+ crear una taula anomenada llibres amb els camps següents:
	+ "ref": clau primaria numèrica que identifica els llibres i s'ha d'assignar automàticament.
	+ "titol": títol del llibre.
	+ "editorial": nom de l'editorial.
	+ "autor": identificador de l'autor, clau forana, per defecte ha de
	referenciar al primer valor de la taula autors que simbolitza l'autor "Anònim".
+ Crear una altre taula anomenada "autors" amb els següents camps:
	+ "autor": identificador de l'autor.
	+ "nom": Nom i cognoms de l'autor.
	+ "nacionalitat": Nacionalitat de l'autor.
+ Ambdues taules han de mantenir integritat referencial. Cal que si es trenca la integritat per delete d'autor, la clau forana del llibre apunti a "Anònim".
+ Si es trenca la integritat per insert/update s'ha d'impedir l'alta/modificació.
+ Cal inserir l'autor "Anònim" a la taula autors.


Creem la base de dades (des de qualsevol altre):

```
CREATE DATABASE biblioteca;
```

Ens connectem a la nova:

```
\c biblioteca
```

Creem la taula autors:

```
CREATE TABLE autors (
    PRIMARY KEY(autor),
    autor           INT,
    nom             VARCHAR(50) NOT NULL
                                DEFAULT 'Anònim',
    nacionalitat    VARCHAR(30)
);
```

Creem la taula llibres:

```
CREATE TABLE llibres (
    PRIMARY KEY(ref),
    ref         SERIAL,
    titol       VARCHAR(100)    NOT NULL,
    editorial   VARCHAR(50),
    autor       INT             NOT NULL    
                                DEFAULT 1
                                REFERENCES autors
                                ON DELETE SET DEFAULT
                                ON UPDATE RESTRICT
);
```

Creem l'autor 1, anònim:

```
INSERT INTO autors (autor)
VALUES (1);
```

I un altre:

```
INSERT INTO autors
VALUES(2, 'Tom Sharpe', 'English');
```

Inserim un llibre:

```
INSERT INTO llibres (titol, editorial, autor)
VALUES ('Wilt', 'Magrana', 2);
```

_Petit parèntesi, si torno a inserir el mateix llibre, em deixa?_

```
INSERT INTO llibres (titol, editorial, autor)
VALUES ('Wilt', 'Magrana', 2);
```
```
 ref | titol | editorial | autor 
-----+-------+-----------+-------
   1 | Wilt  | Magrana   |     2
   2 | Wilt  | Magrana   |     2
(2 rows)
```

_Penseu com ho resoldrieu, després compareu la vostra solució amb la que teniu
al final del fitxer._

Tanquem parèntesi.

Comproveu que si en aquesta taula inseriu un llibre amb un autor que no
existeix, la costraint no ens deixa.

I de la mateixa manera, si eliminem l'autor = 2, mirem com es reasigna l'autor
1 o sigui 'Anònim' al llibre Wilt:

```
DELETE FROM autors
 WHERE autor = 2;

DELETE 1
```

En efecte, quan eliminem l'autor 2, el llibre de ref 1, Wilt, no es queda orfe
ja que se l'assigna l'autor 1, l'Anònim.

```
SELECT *
  FROM autors;

 autor |  nom   | nacionalitat 
-------+--------+--------------
     1 | Anònim | 
(1 row)

SELECT *
  FROM llibres;

 ref | titol | editorial | autor 
-----+-------+-----------+-------
   1 | Wilt  | Magrana   |     1 <==
(1 row)
```

## Exercici 2

A l'anterior BD biblioteca:
+ Afegirem una taula anomenada _socis_ amb els següents camps:
	+ num_soci: clau primària
	+ nom: nom i cognoms del soci.
	+ dni: DNI del soci.
+ Afegirem també una taula anomenada _prestecs_ amb els següents camps:
	+ ref: clau forana, que fa referència al llibre prestat.
	+ soci: clau forana, que fa referència al soci.
	+ data_prestec: data en que s'ha realitzat el préstec.
+ No cal que prestecs tingui clau principal ja que només és una taula de relació.
+ En eliminar un llibre cal que s'eliminin els seus préstecs automàticament.
+ No s'ha de poder eliminar un soci amb préstecs pendents.

Creem la taula socis:

```
CREATE TABLE socis (
    PRIMARY KEY(num_soci),
    num_soci    INT,
    nom         VARCHAR(50)	NOT NULL,
    dni         VARCHAR(9)	NOT NULL
							UNIQUE
);
```

Creem la taula prestecs:

```
CREATE TABLE prestecs (
    ref             INT     NOT NULL
                            REFERENCES llibres
                            ON DELETE CASCADE,
    soci            INT     NOT NULL
                            REFERENCES socis
                            ON DELETE RESTRICT,
    data_prestec    DATE    NOT NULL
);
```

Fem una prova:

```
INSERT INTO socis
VALUES (7, 'Josep Pi','12345678Z');

INSERT 0 1


INSERT INTO prestecs
VALUES (1, 7, '2022-02-14');

INSERT 0 1
```

Ja tenim un soci i un prèstec.

Intentem eliminar el soci amb prèstecs pendents:

```
DELETE FROM socis
 WHERE num_soci = 7;

ERROR:  update or delete on table "socis" violates foreign key constraint "prestecs_soci_fkey" on table "prestecs"
DETAIL:  Key (num_soci)=(7) is still referenced from table "prestecs".`
```

I en canvi, si eliminem el llibre de referència 1, que actualment està prestat:

```
DELETE FROM llibres
 WHERE ref = 1;

DELETE 1
```

No només s'elimina el llibre sinó també el seu prèstec associat:

```
SELECT *
  FROM prestecs ;

 ref | soci | data_prestec 
-----+------+--------------
(0 rows)
```

## Exercici 3

A la base de dades training crear una taula anomenada "rep_vendes_baixa" que
tingui la mateixa estructura que la taula rep_vendes i a més a més un camp
anomenat "baixa" que pugui contenir la data en que un representant de vendes
s'ha donat de baixa.

```
CREATE TABLE rep_vendes_baixa (
    baixa DATE
) INHERITS (rep_vendes);
```

## Exercici 4

A la base de dades training crear una taula anomenada "productes_sense_comandes" omplerta amb aquells productes que no han tingut mai cap comanda. A continuació esborrar de la taula "productes" aquells productes que estan en aquesta nova taula.

Creem la taula _productes_sense_comandes_:

```
CREATE TABLE productes_sense_comandes AS (
    SELECT * 
      FROM productes 
     WHERE (id_producte, id_fabricant) NOT IN
           (SELECT producte, fabricant 
              FROM comandes)
);
```

Esborrem els elements de la taula productes que ja estan a la nova taula:

```
DELETE FROM productes
 WHERE (id_fabricant, id_producte) IN
       (SELECT id_fabricant, id_producte
          FROM productes_sense_comandes);
```

## Exercici 5

A la base de dades training crear una taula temporal que substitueixi la taula
"clients" però només ha de contenir aquells clients que no han fet comandes i
tenen assignat un representant de vendes amb unes vendes inferiors al 110% de
la seva quota.

```
CREATE LOCAL TEMPORARY TABLE clients AS (
    SELECT * 
      FROM clients
     WHERE num_clie NOT IN
           (SELECT clie 
              FROM comandes)
       AND rep_clie IN
           (SELECT num_empl 
              FROM rep_vendes 
             WHERE vendes < 1.1 * quota)
);
```

Si ara fem:

```
SELECT *
  FROM clients;
``` 

Només hi haurà els clients que ens demanen.  Si sortim de la sessió, no ho feu
encara, desapareixerà aquesta taula clients i tornarem a tenir l'antiga.

Mirant la sortida de l'ordre psql `\d` a veure si sou capaços de veure alguna
diferència d'aquesta taula respecte a les altres i utilitzant això fer alguna
consulta SELECT per veure la taula clients original sense necessitat
d'esperar-nos a sortir de la sessió perquè desaparegui la temporal.
  
Si no us surt la solució està a sota.

## Exercici 6

Escriu les sentències necessàries per a crear l'estructura de l'esquema
proporcionat de la base de dades training. Justifica les accions a realitzar en
modificar/actualitzar les claus primàries.

```
CREATE TABLE clients (
	PRIMARY KEY(num_clie),
	num_clie        SMALLINT,
	empresa         VARCHAR(20)		NOT NULL,
	rep_clie        SMALLINT		NOT NULL DEFAULT 106, -- entenem que Sam Clark és el cap de l'empresa
	limit_credit    NUMERIC(8,2)
);
```

```
CREATE TABLE oficines (
	PRIMARY KEY(oficina),
	oficina     SMALLINT,
	ciutat      VARCHAR(15)		NOT NULL,
	regio       VARCHAR(10)		NOT NULL,
	director    SMALLINT,
	objectiu    NUMERIC(9,2),
	vendes      NUMERIC(9,2)	NOT NULL
);
```

```
CREATE TABLE comandes (
	PRIMARY KEY(num_comanda),
	num_comanda     INTEGER,
	data            DATE            NOT NULL,
	clie            SMALLINT        NOT NULL,
	rep             SMALLINT,
	fabricant       CHARACTER(3)    NOT NULL,
	producte        CHARACTER(5)    NOT NULL,
	quantitat       SMALLINT        NOT NULL,
	import          NUMERIC(7,2)    NOT NULL
);
```

```
CREATE TABLE productes (
	PRIMARY KEY(id_fabricant, id_producte),
	id_fabricant	CHARACTER(3),
	id_producte		CHARACTER(5),
	descripcion		CHARACTER varying(20)   NOT NULL,
	preu			NUMERIC(7,2)            NOT NULL,
	estoc			INTEGER                 NOT NULL
);
```

```
CREATE TABLE rep_vendes (
	PRIMARY KEY(num_empl),
	num_empl        SMALLINT,
	nom             VARCHAR(15)     NOT NULL,
	edat            SMALLINT,
	oficina_rep     SMALLINT,
	carrec          VARCHAR(10),
	data_contracte  DATE            NOT NULL,
	cap             SMALLINT        DEFAULT 106,
	quota           NUMERIC(8,2),
	vendes          NUMERIC(8,2)    NOT NULL
);
```

Com que ens demanen "justifica les accions a realitzar en modificar/actualitzar
les claus primàries", no només haurem de crear les constraints de clau forana
sinó també justificar-les.


```
ALTER TABLE clients
  ADD CONSTRAINT representant_del_client 
      FOREIGN KEY (rep_clie) REFERENCES rep_vendes(num_empl)
      ON DELETE SET DEFAULT -- Si un representant desapareix, el client tindrà assignat el representant per defecte que és el cap de l'empresa (que en teoria mai desapareixerà :D)
      ON UPDATE CASCADE; -- Si un representant canvia de codi, canviarem també el codi en el client
```

```
ALTER TABLE oficines
  ADD CONSTRAINT director_de_l_oficina 
      FOREIGN KEY (director) REFERENCES rep_vendes(num_empl)
      ON DELETE SET NULL -- Si un representant desapareix, l'oficina quedarà temporalment sense director
      ON UPDATE CASCADE; -- Si un representant canvia de codi, canviarem també el codi a l'oficina
```

```
ALTER TABLE comandes
  ADD CONSTRAINT client_que_ha_fet_comanda 
      FOREIGN KEY (clie) REFERENCES clients(num_clie)
      ON DELETE CASCADE -- Si s'esborra un client, esborrem totes les seves comandes
      ON UPDATE CASCADE, -- Si un client canvia de codi, canviarem també el codi en la comanda
  ADD CONSTRAINT representant_que_ha_ates_comanda 
      FOREIGN KEY (rep) REFERENCES rep_vendes(num_empl)
      ON DELETE SET NULL -- Si s'esborra un representant, posarem les comandes que va fer a NULL, per tal de no perdre la comanda
      ON UPDATE CASCADE, -- Si un representant canvia de codi, canviarem també el codi en la comanda
  ADD CONSTRAINT producte_del_pedido 
      FOREIGN KEY (fabricant, producte) REFERENCES productes(id_fabricant, id_producte)
      ON DELETE CASCADE -- Si s'esborra el producte, esborrem les comandes amb aquest producte
      ON UPDATE CASCADE; -- Si un producte canvia de codi, canviarem també el codi en la comanda

-- Atenció, aquesta sentència donarà error perquè hi ha una comanda que trenca la integritat referencial.
```

```
ALTER TABLE rep_vendes
  ADD CONSTRAINT oficina_on_treballa_representant 
      FOREIGN KEY (oficina_rep) REFERENCES oficines(oficina)
      ON DELETE SET NULL -- Si s'esborra l'oficina, el representant es queda temporalment sense oficina assignada
      ON UPDATE CASCADE, -- Si l'oficina canvia de codi, canviarem també el codi al representant
  ADD CONSTRAINT cap_del_representant
      FOREIGN KEY (cap) REFERENCES rep_vendes(num_empl)
      ON DELETE SET DEFAULT -- Si s'esborra el cap s'assignaicina, el representant es queda temporalment sense oficina assignada
      ON UPDATE CASCADE; -- Si l'oficina canvia de codi, canviarem també el codi al representant
```
 
## Exercici 7

Escriu una sentència que permeti modificar la base de dades training
proporcionada. Cal que afegeixi un camp anomenat "nif" a la taula "clients" que
permeti emmagatzemar el NIF de cada client. També s'ha de procurar que el NIF
de cada client sigui únic.

```
ALTER TABLE clients
  ADD nif CHAR(9) UNIQUE CHECK (nif LIKE '_________'); -- hi ha 9 underscores
```
O si no guardem la lletra:

```
ALTER TABLE clients
  ADD nif INT UNIQUE CHECK (nif >= 10000000 AND nif <= 99999999 );
```

## Exercici 8

Escriu una sentència que permeti modificar la base de dades training
proporcionada. Cal que afegeixi un camp anomenat "tel" a la taula "clients" que
permeti emmagatzemar el número de telèfon de cada client. També s'ha de
procurar que aquest contingui 9 xifres.

```
ALTER TABLE clients
  ADD tel NUMERIC(9,0) CHECK (tel >= 100000000 AND tel <= 999999999 );
```

## Exercici 9

Escriu les sentències necessàries per modificar la base de dades training
proporcionada. Cal que s'impedeixi que els noms dels representants de vendes i
els noms dels clients estiguin buits, és a dir que ni siguin nuls ni continguin
la cadena buida.

```
ALTER TABLE rep_vendes
ALTER nom SET NOT NULL,  -- o també 'ALTER COLUMN nom'
  ADD CHECK(nom <> '');
```

```
ALTER TABLE clients
ALTER empresa SET NOT NULL,
  ADD CHECK(empresa <> '');
```

## Exercici 10

Escriu una sentència que permeti modificar la base de dades training
proporcionada. Cal que procuri que l'edat dels representants de vendes no sigui
inferior a 18 anys ni superior a 65.

```
ALTER TABLE rep_vendes
  ADD CHECK(edat BETWEEN 18 AND 65);
```

## Exercici 11

Escriu una sentència que permeti modificar la base de dades training
proporcionada. Cal que esborri el camp "carrec" de la taula "rep_vendes"
esborrant també les possibles restriccions i referències que tingui.

```
ALTER TABLE rep_vendes 
 DROP carrec CASCADE;
```

## Exercici 12

Escriu les sentències necessàries per modificar la base de dades training
proporcionada per tal que aquesta tingui integritat referencial. Justifica les
accions a realitzar per modificar les dades.

```
SELECT resposta
  FROM exercici6;
```

## Extres

+ Solució al _problema-parèntesi_ plantejat a **l'exercici 1**:

```
ALTER TABLE llibres
    ADD CONSTRAINT autors_titol_editorial_autor_uq UNIQUE (titol, editorial, autor);
```

En efecte:

```
INSERT INTO llibres (titol, editorial, autor)
VALUES ('Wilt', 'Magrana', 2);
ERROR:  duplicate key value violates unique constraint "autors_titol_editorial_autor_uq"
DETAIL:  Key (titol, editorial, autor)=(Wilt, Magrana, 2) already exists.
```

+ Solució al problema plantejat a **l'exercici 5**:

```
\d
                    List of relations
    Schema   |           Name           | Type  | Owner  
-----------+--------------------------+-------+--------
    pg_temp_3 | clients                  | table | pingui
    public    | comandes                 | table | pingui
    public    | oficines                 | table | pingui
...
```

L'esquema de la nova taula clients és diferent, no és el càssic public.

Un esquema proveeix informació de les taules, vistes, columnes i procedures
(funcions) de la base de dades Si Ara no explicarem els esquemes. Una idea
resumida la podeu trobar
[aquí](https://en.wikipedia.org/wiki/Information_schema)

Cada taula té per associat un esquema. Si hi ha la mateixa taula a dos esquemes
hi haurà una que serà la que hi hhagi per defecte. En aquest cas per a totes és
public menys per a 'clients'. Però puc cridar a la taula clients posant el
esquema davant:

```
SELECT *
    FROM public.clients;
```
